SpaceX 今年最後一個 Falcon 9 任務順利升空，結束破紀錄的一年

雖然在疫情籠罩之下，Falcon 9依然發射了 26 次之多。

SpaceX 稍早於週末的時候，替美國國家偵察局發射了一枚機密的間諜衛星，並且以總數 26 次發射，結束了破紀錄的一年。雖然說 SpaceX 自己和多數太空迷的目光都已經望向了進展迅速的 Starship，但 Falcon 9 系列火箭依然在今年完成了不少壯舉呢。

— 總計 26 次發射。這超過了 2018 年的 21 次發射，成為 Falcon 9 家族的新紀錄。

— 14個 Starlink 任務。26 次任務當中足足有 14 次是自家的 Starlink 衛星，將軌道上的 Starlink 衛星總數推進到了超過 800 個。這讓 SpaceX 得以在美國本土北部靠近美加邊境處，開始提供有限的試營運服務，並且預計很快將擴大到加拿大南部及美國其他地區。

— 首次載人任務與首次商轉載人任務。在 1 月完成逃脫系統的最終測試後，SpaceX 終於準備好進行首次的 Demo-2 載人任務，於 5 月底時順利發射。Demo-2 於八月返回後，SpaceX 又緊接著在 11 月發射了第一個商轉的載人任務 Crew-1，載送 3 名 NASA 及 1 名 JAXA 太空人前往國際太空站。Crew-1 目前還停靠在國際太空站上，預計要明年 5 月才會回返。

— 首次啟用 Cargo Dragon 載貨艙。3 月的 CRS-20 任務是 SpaceX CRS-1 合約的最後一次任務，也是最後一次使用舊的 Dragon 載貨艙。從 12 月的 CRS-21 任務起，SpaceX 已經轉用與 Crew Dragon 載人艙類似設計（但拿掉了坐位和維生設備）的 Cargo Dragon 載貨艙了。

— Falcon 9 火箭第 100 次成功發射。前述的 CRS-21 任務同時也是 Falcon 9 火箭的第 100 次成功發射，從 2010 年 6 月首飛至今，花了不到 10 年的時間。在這當中，Falcon 9 火箭僅有過一次發射失敗（2015 年 6 月的 CRS-7）和一次部份失敗（2012 年 10 月的 CRS-1），如果連地面測試的意外也算入的話，還有 2016 年 9 月的 Amos-6。

— 連續 20 次火箭回收。縱使火箭的回收已成常態，失敗還是偶爾會發生。雖然今年 2 月和 3 月便各有一次著陸失敗的紀錄，但自 3 月以來，SpaceX 已經達成連續 20 個任務都順利著陸的新紀錄——這也意味著 SpaceX 對於如何回收火箭的掌握度又更高了吧。

— 單支火箭連續使用 7 次。在 11 月的 Starlink 15 任務第 7 次使用序號 B1049 的下級火箭進行發射後，緊接著 12 月的 SXM7 任務也第 7 次使用序號 B1051 的下級火箭進行發射，讓 SpaceX 目前不僅已經有火箭連續使用達 7 次，而且還有兩支之多。目前 SpaceX 可供發射的下級火箭共有 8 支，除了兩支 7 次的之外，其餘分別為 5 次、4 次、3 次、1 次、1 次及 1 次。

不過，在今年的各項紀錄背後，SpaceX 也是有著潛在的危機——26 次發射當中，自家的（也就是沒錢賺的）就佔了一半，剩餘的 12 次發射當中還有 5 個是在現有合約之下的 NASA 載人任務或太空站補給任務。也就是說，真正的「商業」發射（包括美國軍方及國安單位）才 7 個而已。這一部份或許可以解釋為是受到疫情影響，但無可否認的是 SpaceX 在衛星發射方面的收入勢必大為減少。無論明年是否能恢復，SpaceX 都還是應該加快 Starlink 商轉的腳步才行了呢。

已經幫埋政府射
仲以為一定係nasa自己射番

而且已經有其他國家同企業搵佢射

NASA 自己冇野射

求下你俾佢上市

elon話上到火星再考慮

咁以前啲衛星都係其他公司射？

而家SpaceX 係冇錢賺，真係搞手求打個和，成本以外全部掉去R&D

穿梭機退休後nasa 所有野都係外判

冇記錯係space shuttle退役後先比私人公司射

nasa仲有自己火箭射衛星，但就無左載人能力同太空站補給能力，宜家開始多普通合約比私人公司，nasa嚴重缺錢

Starlink單野真係... 結合google應該好快變身skynet

係時候扔佛仔上太空

海龜先

反環佛

SpaceX咪幫NASA射左兩次人上ISS

BTW其實近年NASA探索Deep Space多d
依類要搵ULA射 SpaceX主打都係GTO

美軍有性趣用黎做精確定位同全球無人機部署

外判左好耐啦 之前搵俄羅斯射

我要發達呀！

我們在美國的父，願人都尊你的名為鋼鐵俠，願你的space X降臨，願你的tesla，行在地上，如同starlink行在天上。我們晚晚炒的美股，今日分拆給我們；接上我們的大腦，如同我們接上電腦的接口。不要叫我們遇見熊市，救我們脫離貧窮；因為火星，地球，月球，全是你的，直到永遠。阿門。

space x淨係回收已經抛離哂其他公司

加量子電腦控制全世界個GPS

nasa番屋企射精啦

nasa已經轉策略啦

其實要射NASA隨時都射到，佢哋隨時都整到運載火箭出嚟，問題主要係無錢，佢哋係無錢到連生產火箭都唔夠錢
NASA響穿梭機失敗之後已經無咩budget，奧巴馬任期內又再cut，係侵侵上任之後先狂批錢比nasa
Anyway nasa響穿梭機停用之後主要都係靠俄羅斯射，佢哋其實係國營商業火箭公司黎，同SpaceX性質一樣

上到火星佢獨佔火星個股票市場啦